參選資格看齊立會 港獨闖區選勢被DQ

(星島日報報道)距離一九年區議會選舉尚有年多時間，各黨派都已摩拳擦掌部署參戰，當中包括香港眾志創辦人之一黃之鋒及曾在立法會補選中被取消參選資格的沙田區議員陳國強，都醞釀參選。不過，這類主張「港獨」及「自決」的人士卻極可能同在區議會選舉中「行人止步」；據悉，《區議會條例》與《立法會條例》同樣要求候選人要擁護《基本法》及效忠香港特別行政區，港府的法律意見認為，區議會與立法會參選資格應該等同。資深大律師兼行會成員湯家驊認為，《區議會條例》規定候選人作出有關聲明，可成為DQ理據，形容有關規定一直存在於法律中，只是過往「執行得不嚴格」；現時政局有變，有關人員可能嚴格執行。

早前六名民主派人士，因「宣誓風波」被禠奪立法會議席，當中誘發全國人大常委會就《基本法》第一〇四條作出釋法，成為晉身議會的新遊戲規則，惟第一〇四條的宣誓規定只涵蓋特區行政長官、主要官員、行政會議成員、立法會議員、各級法院法官和其他司法人員，現行法例下區議員毋須宣誓；但翻查一五年區議會換屆選舉的提名表格，與立法會選舉提名表格一樣，均附有一項「我會擁護《基本法》和保證效忠香港特別行政區」的聲明條款，而《區議會條例》第34（1）（b）條，亦與《立法會條例》第40（1）（b）（i）條一樣，同樣列明候選人須在提名表格內簽署有關聲明，意味選舉主任可在明年同樣引用相關條文，在區選「落閘」。

三月的立法會補選，包括香港眾志周庭等多人被取消資格。選舉主任的理據，就是引用《立法會條例》第40（1）（b）（i）條規定，即候選人須按法例規定在提名表格內簽署聲明，示明會擁護《基本法》和保證效忠香港特區，分別以香港眾志的「民主自決」綱領違背一國兩制，而周庭代表香港眾志及她認同「民主自決」主張，及沙田區議員陳國強仍然繼續主張和推動「香港獨立」為由，認為二人並沒有真心和真誠擁護《基本法》，以及效忠香港特區的意圖，取消二人的參選資格。

與此同時，於一六年立法會選舉始出現的確認書，在去年區議會補選及今年立法會補選都有沿用，確認書引述上述《立法會條例》及《區議會條例》的相關規定，又進一步羅列三條《基本法》條文，要求表明明白有關條文，並在提名表格內簽署聲明，示明會擁護《基本法》和保證效忠香港特區。

本身是資深大律師的行政會議成員湯家驊表示，確認書的合法性尚待法庭審理相關案件時作出裁決，但《區議會條例》同樣列出示明擁護《基本法》及效忠特區的規定，則亦可能成為取消某些人的參選資格的基礎，但要交由選舉主任決定。

至於陳國強一五年曾成功晉身區議會的個案，湯直言「當時執行得不嚴格」，認為以往港獨及自決思潮不興盛，「以前沒那麼多人講」，以致有關人員不認為要執行或進行徹底調查。被問到當中是否涉及政治考慮，湯坦言「當然有，議會是政治機構，不是福利機構」，形容有關要求是「存在在法律中的政治要求」，「這些（法律）標準一直存在。」

屌你老母，即係迫人歸邊，未來只會更激進

到時分分鐘更多選區會自動當選，而家非建制保皇嘅，下一屆參選會更困難。
最壞嘅情況，就算有人競逐，相方都係自已人，到投票前，暗中過票畀想當選嘅一方，好次最近一次嘅特首選舉咁，變相同委任冇分別。
至於一向投開非建制派嘅，港共眼中只視為「廢票」，視而不見。

未來必有大型抗爭

查實獨派有冇諗過扮奶共狗去選

發假誓，或者扮奶共，你估冇人知？
到時當選完，宣埋誓之後，再司法覆核，推翻其當選議席，以上之前都做過。

我係講緊一直扮落去 去到最關鍵時刻先出黎

制度荒謬

或者我再清楚d 咁講
即係做到周浩頂咁 你唔會覺佢會係獨派既人

扮扮下只會變真。
任何政黨成員，無一不受利益引誘。
當你第一次成功當選時，初時會抱著最初嘅信念而做事，但留戀一久，就會變成為自己私利而做，以上例子非建制派有好多。
就算如你所講，最關鍵時刻出現，到時先發現勢單力薄，你又可以做到啲乜？扮白臉？

畀你做到林鄭個位就即刻宣佈獨立？

咪就係咁
諗起都覺得on 9
當你成為制度上嘅一部分，而且仲係離boss好遠好遠嘅時候，同時又接受制度下帶來嘅好處時，會唔會咁傻仔打斷自己飯碗同前途，反對而家嘅boss先？

只要曾經講過支持港獨
不論日後講咩都唔會有得再選(好似陳國強補選時被DQ咁)
日後只會得番一班保皇黨同已變成建制嘅犯民參選
咁投票比依班人出賣香港？不了

就係想咁做，將「以選票來改變社會」嘅功能大大減低，從而令選民唔去投票，不出兩、三次，就會變返委任制。

坦白講，就算有都冇之前咁易。
唔好再期望「今天我」呢啲集會會有乜作用，以而家所有人事都歸邊嘅情況下，就算真係坦克轆豬都唔會有主流風向同情。

要塞幾多個人入去, 廿年後先坐到林鄭個位?

塞更多人，都唔會有一個南方人（包括香港、深圳、廣東人）做得到。當777下台後，好快就會直接委任中共高層或地下黨員接任。

其實可唔可以override 成個區議會

其實區議會嘅權力真係好少好少架咋.

而家就係連少少權力都唔畀非建制保皇，話知你有幾盡心盡力為社區，你唔係姓黨，畀你做到區議員都搞到你無得做。

其實好老實, 俾啲人選到唔佔大多數都係做唔到嘢, 好應該諗下點繞過議會去做自己想做嘅嘢啦.

區議會我反而覺得投建制對家都仲可以，但立會真係